\chapter{Nástin architektury}

Tato kapitola je určitým doplňkem k vývojové dokumentaci, která byla vytvořena programem Doxywizard z dokumentačních komentářů. Nesnaží se nahradit čtení této dokumentace ani přečtení ostatních kapitol této práce, ve kterých jsou podrobněji vysvětleny ty klíčové části programu.

V rámci jedné Solution ve Visual Studiu byly vytvořeny tři projekty. Projekt se jménem MartinDvorak, který měl původně být jedinou částí aplikace a měl jasně identifikovat tuto práci při jejím elektronickém odevzdávání, obsahuje veškerou logiku popisovanou v textu práci. Pomocí tohoto projektu byly prováděny veškeré experimenty. Jako druhý vznikl malý projekt se jménem Program. Ten využívá nástroje vytvořené v prvním projektu a kompiluje se na WinForms aplikaci, kterou mohou uživatelé použít k zašifrování svých souborů. Třetí je Unit-test projekt se jménem CryptographyUnitTests. Ten testuje, že šifrování funguje správně (rozšifrování je inverzním zobrazením).

\section{MartinDvorak}

\subsection{Cellular}

Sem by mohla být přelita dokumentace k ročníkovému projektu.

\subsection{Crypto}

Tento namespace jednak obsahuje natahovače klíčů (popsané v následující kapitole) a potom testy (popsané v předchozí kapitole). Možná zmínit Factory. Natahovače klíčů implementují rozhraní IKeyExtender. Třída EncrypterStreamCA umí použít libovolnou implementaci IKeyExtender k šifrování pole bitů. Nad tou je ještě vybudovaná abstrakce v podobě rozhraní IEncrypter, které obecně poskytuje přístup k libovolnému symetrického kryptografickému algoritmu. Rozhraní IEncrypter ještě implementuje třída EncrypterReversibleCA, která realizuje šifrování alternativním způsobem (viz poslední kapitola). Nad implementacemi rozhraní IEncrypter je ještě vybudována společná obalová vrstva v podobě třídy EncrypterWrapper. Ta umožňuje šifrovat přímo Streamy dat a zároveň umožňuje kromě šifrovacího klíče použít kombinaci uživatelského hesla a náhodného saltu, což bude použito v praktické aplikaci. Třída Export poskytuje přístup k věcem, co mají být použitelné i z jiné assembly a provádí veškerou instanciaci interních tříd, které již není možné ovládat přímo z vnějšku.

\subsection{Testing}

Nejedná se o žádné Unit testy, ale o poměrně chaotickou hromadu metod, které umožňují zkoušet různé části programu. Lze si hrát s vizualizací nějakých automatů.

\section{Program}

Okenní aplikace, umožňuje šifrovat a dešifrovat. V podstatě realizuje jen volbu vstupního a výstupního souboru. O zbytek se stará projekt MartinDvorak.

\section{CryptographyUnitTests}

Testuje šifrovací algoritmy skrze veřejnou třídu Crypto poskytnutou ve dvou verzích třídou Export.