%%% Hlavn? soubor. Zde se definuj? z?kladn? parametry a odkazuje se na ostatn? ??sti. %%%

%% Verze pro jednostrann? tisk:
% Okraje: lev? 40mm, prav? 25mm, horn? a doln? 25mm
% (ale pozor, LaTeX si s?m p?id?v? 1in)
\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\setlength\textwidth{145mm}
\setlength\textheight{247mm}
\setlength\oddsidemargin{15mm}
\setlength\evensidemargin{15mm}
\setlength\topmargin{0mm}
\setlength\headsep{0mm}
\setlength\headheight{0mm}
% \openright zařídí, aby následující text začínal na pravé straně knihy
\let\openright=\clearpage

%% Pokud tiskneme oboustrann?:
% \documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright]{report}
% \setlength\textwidth{145mm}
% \setlength\textheight{247mm}
% \setlength\oddsidemargin{14.2mm}
% \setlength\evensidemargin{0mm}
% \setlength\topmargin{0mm}
% \setlength\headsep{0mm}
% \setlength\headheight{0mm}
% \let\openright=\cleardoublepage

% P?epneme na ?eskou sazbu
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}

%% Pou?it? k?dov?n? znak?: obvykle latin2, cp1250 nebo utf8:
\usepackage[cp1250]{inputenc}

%%% Dal?? u?ite?n? bal??ky (jsou sou??st? b??n?ch distribuc? LaTeXu)
\usepackage{amsmath}        % roz???en? pro sazbu matematiky
\usepackage{amsfonts}       % matematick? fonty
\usepackage{amsthm}         % sazba v?t, definic apod.
\usepackage{bbding}         % bal??ek s nejr?zn?j??mi symboly
			    % (?tvere?ky, hv?zdi?ky, tu?ti?ky, n??ti?ky, ...)
\usepackage{bm}             % tu?n? symboly (p??kaz \bm)
\usepackage{graphicx}       % vkl?d?n? obr?zk?
\usepackage{fancyvrb}       % vylep?en? prost?ed? pro strojov? p?smo
\usepackage{indentfirst}    % zavede odsazen? 1. odstavce kapitoly
\usepackage{natbib}         % zaji?tuje mo?nost odkazovat na literaturu
			    % stylem AUTOR (ROK), resp. AUTOR [??SLO]
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % zajist? p?id?n? seznamu literatury,
                            % obr?zk? a tabulek do obsahu
\usepackage{icomma}         % inteligetn? ??rka v matematick?m m?du
\usepackage{dcolumn}        % lep?? zarovn?n? sloupc? v tabulk?ch
\usepackage{booktabs}       % lep?? vodorovn? linky v tabulk?ch
\usepackage{paralist}       % lep?? enumerate a itemize
\usepackage[usenames]{xcolor}  % barevn? sazba
\usepackage{tkz-kiviat}     % radar charts
\usetikzlibrary{arrows}

%%% ?daje o pr?ci

% N?zev pr?ce v jazyce pr?ce (p?esn? podle zad?n?)
\def\NazevPrace{Využití celulárních automatů pro šifrování dat}

% N?zev pr?ce v angli?tin?
\def\NazevPraceEN{Using Cellular Automata for Data Encryption}

% Jm?no autora
\def\AutorPrace{Martin Dvořák}

% Rok odevzd?n?
\def\RokOdevzdani{2017}

% N?zev katedry nebo ?stavu, kde byla pr?ce ofici?ln? zad?na
% (dle Organiza?n? struktury MFF UK, p??padn? pln? n?zev pracovi?t? mimo MFF)
\def\Katedra{Katedra teoretické informatiky a matematické logiky}
\def\KatedraEN{Department of Theoretical Computer Science and Mathematical Logic}

% Jedn? se o katedru (department) nebo o ?stav (institute)?
\def\TypPracoviste{Katedra}
\def\TypPracovisteEN{Department}

% Vedouc? pr?ce: Jm?no a p??jmen? s~tituly
\def\Vedouci{Mgr. Otakar Trunda}

% Pracovi?t? vedouc?ho (op?t dle Organiza?n? struktury MFF)
\def\KatedraVedouciho{Katedra teoretické informatiky a matematické logiky}
\def\KatedraVedoucihoEN{Department of Theoretical Computer Science and Mathematical Logic}

% Studijn? program a obor
\def\StudijniProgram{Informatika}
\def\StudijniObor{Obecná informatika}

% Nepovinn? pod?kov?n? (vedouc?mu pr?ce, konzultantovi, tomu, kdo
% zap?j?il software, literaturu apod.)
\def\Podekovani{%
Velice děkuji svému vedoucímu za ochotnou pomoc.
}

% Abstrakt (doporu?en? rozsah cca 80-200 slov; nejedn? se o zad?n? pr?ce)
\def\Abstrakt{%
Celulární automaty jsou diskrétní systémy s velmi jednoduchými pravidly, ale velmi rozmanitým chováním. Některé celulární automaty dokáží generovat kvalitní pseudonáhodné sekvence bitů. To nás vede k otázce, zda by celulární automaty mohly být využity v kryptografii, například jako náhražka proudových šifer. Budeme tvořit a porovnávat různé metody pro generování dlouhých one-time-padů z krátkých šifrovacích klíčů, kde naše metody budou využívat celulární automaty. Kromě přímého vymýšlení algoritmů naprogramujeme také evoluční algoritmus, který sám bude vymýšlet co nejlepší zapojení našich stavebních bloků. Výstupem bude desktopová aplikace na šifrování souborů pro Windows.
}
\def\AbstraktEN{%
Cellular automata are discrete systems with very simple rules but very diverse behaviour. Some cellular automata can generate high-quality pseudorandom bit sequences. This leads us to the question of whether cellular automata could be used in cryptography, as a replacement for stream ciphers for instance. We will create and compare various methods for generating long one-time-pads from short keys, where our methods will utilize cellular automata. Besides direct design of cryptographical algorithms, we will also create an evolutionary algorithm, which will try to connect our building blocks in the best possible way. The outcome of our work will be a Windows desktop application for file encryption.
}

% 3 a? 5 kl??ov?ch slov (doporu?eno), ka?d? uzav?eno ve slo?en?ch z?vork?ch
\def\KlicovaSlova{%
{celulární automaty}, {šifrování}, {protahování klíčů}
}
\def\KlicovaSlovaEN{%
{cellular automata}, {cryptography}, {key stretching}
}

%% Bal??ek hyperref, kter?m jdou vyr?b?t klikac? odkazy v PDF,
%% ale hlavn? ho pou??v?me k ulo?en? metadat do PDF (v?etn? obsahu).
\usepackage[pdftex,unicode]{hyperref}   % Mus? b?t za v?emi ostatn?mi bal??ky
\hypersetup{breaklinks=true}
\hypersetup{pdftitle={\NazevPrace}}
\hypersetup{pdfauthor={\AutorPrace}}
\hypersetup{pdfkeywords=\KlicovaSlova}
\hypersetup{urlcolor=blue}

%% Definice r?zn?ch u?ite?n?ch maker (viz popis uvnit? souboru)
\include{makra}

\overfullrule=0pt

%% Tituln? strana a r?zn? povinn? informa?n? strany
\begin{document}
\include{titulka}

%%% Strana s automaticky generovan?m obsahem bakal??sk? pr?ce

\tableofcontents

%%% Jednotliv? kapitoly pr?ce jsou pro p?ehlednost ulo?eny v samostatn?ch souborech
\include{uvod}
\include{kap01}
\include{kap02}
\include{kapArch}
\include{kap03}
\include{kapDalsi}
\include{zaver}

%%% Seznam pou?it? literatury
\include{literatura}

%%% Obr?zky v bakal??sk? pr?ci
%%% (pokud jich je mal? mno?stv?, obvykle nen? t?eba seznam uv?d?t)
\listoffigures

%%% Pou?it? zkratky v bakal??sk? pr?ci (op?t nemus? b?t nutn? uv?d?t)
%%% U matematick?ch prac? m??e b?t lep?? p?em?stit seznam zkratek na za??tek pr?ce.
\chapwithtoc{Seznam použitých zkratek}

\begin{tabular}{ll}
CA & Cellular Automaton (Celulární Automat) \\
XOR & eXclusive OR (vylučovací disjunkce) \\
RNG & Random Number Generator (generátor náhodných čísel) \\
LCG & Linear Congruential Generator \\ & (lineární kongruenční generátor pseudonáhodných čísel) \\
RSA & Rivest-Shamir-Adleman (asymetrický šifrovací algoritmus) \\
XML & eXtensible Markup Language (značkovací jazyk) \\
HTML & HyperText Markup Language \\ & (jazyk pro popis obsahu webových stránek) \\
OOP & Object-oriented programming (Objektově orientované programování) \\
ECB & Electronic CodeBook (operační mód blokové šifry) \\
CBC & Cipher Block Chaining (operační mód blokové šifry) \\
PCBC & Propagating Cipher Block Chaining (operační mód blokové šifry) \\
OFB & Output FeedBack (operační mód blokové šifry) \\
CTR & CounTeR (operační mód blokové šifry) \\
\end{tabular}




%%% P??lohy k bakal??sk? pr?ci, existuj?-li. Ka?d? p??loha mus? b?t alespo? jednou
%%% odkazov?na z vlastn?ho textu pr?ce. P??lohy se ??sluj?.
%%%
%%% Do ti?t?n? verze se sp??e hod? p??lohy, kter? lze ??st a prohl??et (dodate?n?
%%% tabulky a grafy, r?zn? textov? dopl?ky, uk?zky v?stup? z po??ta?ov?ch program?,
%%% apod.). Do elektronick? verze se hod? p??lohy, kter? budou sp??e pou??v?ny
%%% v elektronick? podob? ne? ?teny (zdrojov? k?dy program?, datov? soubory,
%%% interaktivn? grafy apod.). Elektronick? p??lohy se nahr?vaj? do SISu a lze
%%% je tak? do pr?ce vlo?it na CD/DVD.
\chapwithtoc{Přílohy}

Přiložené CD obsahuje 4 složky: Documentation, Executables, Results a Solution\_VS.

\section*{Solution\_VS}

Složka Solution\_VS obsahuje veškeré zdrojové kódy a nastavení jako solution pro Visual Studio. Stačí otevřít soubor MartinDvorak.sln, který se nachází přímo v adresáři Solution\_VS a načtou se všechny tři projekty z příslušných podsložek.

\section*{Documentation}

Složka Documentation obsahuje automaticky vygenerovanou programátorskou dokumentaci ve formátech HTML a LaTeX. Dokumentaci je možné začít číst například tak, že v internetovém prohlížeči otevřete soubor \uv{/Documentation/html/annotated.html}.

\section*{Executables}

Složka Executables obsahuje tři spustitelné programy. Ke spuštění stačí mít nainstalován .NET framework verze 4.5 (či vyšší), který je automatickou součástí operačního systému Windows 8 (či novější). Celou složku můžete zkopírovat do svého počítače a spustit libovolný ze tří exe souborů. Nejsou vyžadovány žádné další knihovny. Program MartinDvorak.exe spouští demonstrace algoritmů (počínaje srovnáním evolučního algoritmu s jednoduššími algoritmy z práce). Program Interactive.exe umožňuje spoustit grafické okno s Game of Life a dále si nechat vykreslovat vývoj některých jednoduchých CA. Aplikace Program.exe umožňuje šifrovat a dešifrovat soubory pouhým zadáním hesla, které se uživatel musí pamatovat.

\section*{Results}

Složka Results obsahuje výsledky vybraných testů, abyste je nemuseli spouštět sami a čekat na jejich doběhnutí. Výsledky jsou zapsány v textové podobě, která je dobře čitelná pro člověka. Soubor results\_Hamming.txt obsahuje výsledky testů při využití Hammingovy vzdálenosti. Soubor results\_Levenshtein.txt obsahuje výsledky testů při použití Levenshteinovy vzdálenosti. Soubor results\_Genetic.txt obsahuje srovnání výsledků obyčejných algoritmů s výsledky evolučního algoritmu, kde evoluční algoritmus používá nejprve implicitní nabídku stavebních kamenů (Primitives) a poté předgenerovanou nabídku stavebních kamenů (GoodPrimitives).

Soubor statistika.txt obsahuje pouze údaje o zdrojovém kódu (počty řádků a podobně). Soubor vykon.txt obsahuje srovnání času běhu 5 různých implementací elementárních CA naměřených na několika různých počítačích. Složka xtenderSearch obsahuje výstupy z 410 běhů evolučního algoritmu. Jsou to právě ty, které byly použity jako vstupy GoodPrimitives.

\openright
\end{document}
