\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

Toto je implementačně--experimentální práce. Cílem práce je vytvořit šifrovací algoritmus využívající celulární automaty. Úkolem je naprogramovat různé způsoby natahování šifrovacích klíčů a naměřit změřit jejich vlastnosti, za účelem zvolení správného algoritmu pro šifrovací aplikaci.

Uchovávání dokumentů v tajnosti je velmi důležité. Kompromitace údajů, které nesmí být veřejné, může vést k finančním ztrátám, nepříjemným událostem v životě nebo postihům za porušování zákonů. V současné době je známo velké množství šifrovacích algoritmů, které slouží právě k tomu, aby nějaký dokument či zprávu byl schopen číst jen jeho vlastník, případně člověk, pro kterého je zpráva určena.

Není ale zatím moc známo o použití celulárních automatů pro šifrování dat. Ukazuje se, že celulární automaty (například elementární celulární automat číslo 30) dokáží generovat data, která jsou i podle přísných hledisek pseudonáhodná. To nás vede k naději, že by z celulárních automatů šel udělat napříkald nástroj na protahování šifrovacích klíčů. Celulární automaty jsou velmi univerzální model výpočtů a kdyby se je podařilo aplikovat na šifrování dat, mohlo by to vést k mnohým výhodám díky jejich jednoduchosti a paralelizovatelnosti. Domníváme se, že takový algoritmus založený na celulárních automatech by mohl být v budoucnu implementován na velmi rozmanitých podobách hardwaru.

\section*{Struktura práce}
\addcontentsline{toc}{section}{Struktura práce}

V 1. kapitole jsou představeny celulární automaty, jak je rozdělujeme, co umí a jaké chování vykazují. Ve 2. kapitole se nachází úvod do šifrování a trocha teorie o testování kvality šifrovacích algoritmů. Ve 3. kapitole je představen vytvořený program v C\#, z~jakých částí se skládá a pár zajímavých implementačních detailů. Těžištěm práce je 4.~kapitola, ve které jsou rozebírány vyzkoumané možnosti natahování klíčů a výsledky na nich naměřené. V 5. kapitole jsou stručně rozebrány další možnosti využití celulárních automatů v kryptografii.